[父幹?] 退休沙展與長子爭樓勝訴 可取回樂年花園單位一半業權

退休沙展與長子爭樓勝訴 可取回樂年花園單位一半業權

年近八旬的退休沙展26年前購入長沙灣樂年花園單位，惟當時因擔心臨近退休難獲銀行按揭，遂與當時23歲的長子聯名購入。沙展指兒子僅是以信託形式代他持有物業，三年前要求兒子將單位轉名不果，兩父子鬧上法庭，案件上月審結。法官今頒下判詞，裁定沙展勝訴，認為涉案物業是沙展與妻子的退休居所，並非饋贈長子的禮物，下令長子須將物業一半業權交還給父親。

案件上月在高等法院開審，原告黎漢添（78歲）庭上透露，他中五畢業後加入警隊，最初月薪300元，至1997年退休，當年一筆過取得125萬元退休金，並可享每月逾8,000元長俸。他與妻子均為南丫島原居民，自言思想傳統，重男輕女；夫婦育有兩子一女，案中被告黎子能（48歲）為長子。

被告黎子能 (右)
被告黎子能 (右)
原告指，涉案樂年花園物業是他於1994年透過綠表方式以208萬元購入，由於當年他已年屆53歲，將近退休之齡，難以申請銀行按揭，遂與被告聯名購入，並表明聯名只為方便獲得按揭，被告僅以信託形式為他持有一半業權，首期及供樓均由原告支付。

原告並透露於南丫島擁有一棟三層高村屋，以被告的丁權興建。他已跟三子女達成共識，三層丁屋將每人獲分一層，惟實質擁有權仍在他身上，他與妻子會賴以收租直至百年歸老。

而被告的說法則是，物業以長命契方式由父子二人持有，是父親饋贈予作為長子的他的禮物，「在他百年歸老之後給我的」。

判詞指出，本案爭議點在於父子之間是否有共同協議，由被告以信託形式替原告持有一半物業業權。原告現年已78歲，剛動完手術，步履動作緩慢，明顯不是一名健康長者。他早上開始作供，下午已見疲態，難以理解辯方問題，一度反問辯方何謂「信託持有」。

法官指原告就南丫島物業業權的庭上證供與誓章有出入，庭上亦多次推翻供詞。當被問到如何要求被告協助申請按揭時，他則表示「不記得」。

認為原告當年未有考慮資產分配事宜
法官認為，物業於26年前購入，原告不記得事件發生的細節，實屬可以理解，況且他在盤問下明確表示，有關物業是用於退休，只因按揭事宜才加入被告作為聯名業主，強調並非饋贈物業。

法官指出，原告當年只有53歲，作為沙展，即使已過黃金體魄年齡，相信仍是一名健康男子，加上妻子只有45歲，相信打算過悠閒的退休生活，認為以他當年的情況，不會這麼早考慮離世後的資產分配事宜。

法官續指原告思想傳統，應期待子女成家立室後搬離住所，故涉案物業實屬他與妻子的退休居所。而他要求長子聯名購入，亦符合他當年即將退休、難以承擔20年按揭這可能性。

至於被告的說法，法官指從被告作供可見，他性格暴躁，是一名世故的人，盤問下多次啞口無言，沉默不語，尤其觸及父親承諾去世後將物業餽贈予他、而母親是否知情等問題時，他最終要求問下一條問題。法官不接納被告指父親多年來給予他數十萬元是為了回購他所擁有五成業權的說法，反而認為這數十萬元是父親借給兒子的貸款，儘管父親未有要求兒子償還。

法官最後指出，當被告發現父親將大部份資產轉移給幼子時，兄弟之間私下不和。而當他們於2017年就物業爭吵後，家人之間關係明顯破裂，原告並於翌年提出訴訟。

【案件編號：HCA744/18】

老豆有南丫島三層丁屋+居屋皇
但阿仔就乜都lam唔到
連收左嗰幾十萬都被個官判埋係借既
嬲爆囉

唔緊要㗎，最好帶埋落棺材

留俾個拉仔啊戇鳩

唔知個老野落棺材會留幾多比個大仔呢

阿仔=大仔呀屌你
留晒比細仔
大仔乜都冇
公平咩

有無得搞逆按揭再吵一個崩都唔留

繼續兜
人哋做老竇，分唔分比個大仔關你撚事？
人哋個大仔係一個咩人，人哋老竇唔清楚？

至於被告的說法，法官指從被告作供可見，他性格暴躁，是一名世故的人，盤問下多次啞口無言，沉默不語，尤其觸及父親承諾去世後將物業餽贈予他、而母親是否知情等問題時，他最終要求問下一條問題。法官不接納被告指父親多年來給予他數十萬元是為了回購他所擁有五成業權的說法，反而認為這數十萬元是父親借給兒子的貸款，儘管父親未有要求兒子償還。

老豆仲未死 就咁心急攪咁多動作
都唔荒係咩孝順仔啦
講公平？老奉嫁咩？
本身唔出聲都可能係佢繼承
如果你個仔日日都想你死，淨係候住你層樓，你仲會唔會分比佢？

本身南丫島三層丁屋收租，又有長俸，加埋逆按揭兩個老野邊洗得晒
呢單野最大得益者係個細仔
火爆性格戾事

97年退休=Real皇家警察

Btw既然話係老豆同仔聯名
咁一人一半好合理啦

其實我同你立場一致
大仔性格問題自食其果

打完單官司
估計老豆瓜左應該分到南丫島丁屋其中一層
居屋皇就凍過水了

明顯係性格火爆辣慶老豆最終自食其果
本身佢老豆思想傳統
冇事冇幹大仔理應分最多

老豆識玩就按埋佢呢一半比銀行，等大仔以後想要層樓仲要慢慢同銀行玩

有8000/月狗糧食; 三層村屋同想lam埋半層聯名樓 唉。岩既身多唔等如要俾你長子又點。

個老豆咁均真。睇怕阿仔成長期應該無乜家庭溫暖

一層都成問題啦 咁樣同個老豆鬧到要打官司 我係個老豆捐左都廢事留比你

識玩就一早按比銀行之後走人啦

個老豆應該好錫個孻仔，大佬同個女係一顆

又未必，佢既傳統只係重男輕女
之後分比大仔細仔係睇佢個人喜好

傳統點都係做大最多架
個大仔肯定得罪老豆